\ifx\all\undefined
\include{0.base}
\begin{document}
\fi

\chapter{Introducción}

% El desarrollo de sistemas orientados a aspectos aún no es una práctica \textit{mainstream}, 
% sin embargo existen desarrollos exitosos en el campo del \textit{middleware} \cite{jbossaop,spring}. 
% Una de las posibles causas es que la separación de \textit{crosscutting concerns} requiere que los aspectos interactúen,
% de modo de lograr la funcionalidad final esperada, haciendo que el comportamiento del sistema sea mucho más dificil de comprender,
% dada la característica de \textit{obliviousness} entre aspectos \cite{filman:aosdbook05}.

Si bien la orientación a aspectos\footnote{En el presente documento al referirnos a aspectos es en el sentido de \textit{Aspect Oriented Programming}.}
es aceptada como un mecanismo efectivo para la separación de \textit{crosscutting concerns}~\cite{Kiczales97}, 
la característica de \textit{obliviousness} entre aspectos~\cite{filman:aosdbook05} donde el programa base desconoce
la existencia de los mismos, hace que el comportamiento del sistema sea mucho más difícil de comprender.
Adem\'as, debido al hecho de que los aspectos afectan varios elementos de la aplicación,
es probable que los mismos interfieran entre sí de alguna manera. 
Esto da lugar a que se produzcan interacciones entre los aspectos, necesarias para lograr la funcionalidad final esperada.

Las interacciones entre aspectos son un tema abierto de investigaci\'on \cite{monga2003}.
\textit{Sanen et al.} \cite{Sanen06} presentan un estudio sobre las interacciones, donde 
los autores clasifican las mismas en las siguientes categorías: \textit{dependency}, \textit{conflict}, \textit{mutex} y \textit{reinforcement}. 

El presente \textit{Trabajo de Grado} propone estudiar las interacciones entre aspectos 
sobre una implementación de complejidad considerable, que involucre varios aspectos funcionales. Para esto, se implement\'o
un \textit{software} complejo como es el de las máquinas tragamonedas, dominio en el cual hemos trabajado por tres (3) años.

En este estudio se reportan casos concretos de interacciones \cite{Zambrano2012} y se presentan implementanciones para el tratamiento de las mismas.
En algunos casos mediante mecanimos \textit{ad-hoc}, como los presentadas en \cite{jcc09} y en otros casos con una solución genérica.

\section{Motivación}

Las interacciones entre aspectos se han estudiado a niveles teóricos \cite{Douence:2004} o han sido analizadas a partir de ejemplos muy simples,
por lo tanto es necesario estudiar las mismas en casos concretos del mundo real.
Para esto, proponemos la implementanción orientada a aspectos de un \textit{software} de una complejidad considerable.

El \textit{software} de una \sm~(\textit{Slot Machines}) presenta numerosos ejemplos de interacciones entre \cns. Consideremos el siguiente caso:

\begin{quote}
 Las \sm s poseen una cantidad considerable de contadores, que reflejan las actividades que ocurren dentro de esta.
 Por ejemplo: cantidad de juegos realizados, cantidad de monedas insertadas, cantidad de dinero apostado. Por otro lado, existen protocolos de
 comunicación usados para monitorear de manera remota el comportamiento de una \sm, que reportan la informaci\'on que almacenan los contadores.
\end{quote}

En este sistema, un aspecto mantiene la informaci\'on  de los contadores afectando diferentes \cns. A la vez, un
aspecto que reporta esta informaci\'on necesita de los contadores para proveer su funcionalidad correctamente.
% En una implemetaci\'on Orientada a Aspectos del sistema, en donde un aspecto mantiene la informaci\'on  de los contadores
% afectando diferente \cns~, es necesario asegurar que el mismo est\'e presente para que el \cn~de protocolos funcione.\\
Estas restricciones y otras, deben ser respetadas para asegurar el correcto funcionamiento del sistema.
Al implementar un sistema de estas características es necesario estudiar y controlar las interacciones aspectuales lo cual motiva este trabajo de tesis.

\section{Objetivos}

El objetivo principal de este trabajo es tratar las interacciones entre aspectos, implementando
mecanismos de forma \textit{ad-hoc} o genéricos, con el fin de asegurar que se cumplan las restricciones
impuestas por las interacciones en un desarrollo orientado a aspectos.

Para esto, tomando como referencia los \textit{concerns} más representativos en el dominio de las \sm, 
estudiados en la etapa de análisis de requerimientos \cite{zambranoAl:sac10}, se propone 
implementar el \textit{software} de una \sm~mediante el uso de \textit{Aspect Oriented Programming}.

Este desarrollo es la base para estudiar los mecanismos necesarios para tratar las interacciones aspectuales 
y analizar su impacto en el sistema.
% 
% Los objetivos del presente trabajo de grado se pueden resumir en los siguientes \'items:
% \begin{itemize}
% 
%   \item Tomando como punto de referencia los \textit{concerns} más representativos en el dominio de las \sm, 
%   estudiados en la etapa de análisis de requerimientos \cite{zambranoAl:sac10}, implementar el \textit{software}
%   de una \sm mediante el uso de \textit{Aspect Oriented Programming}. \\
%   Este desarrollo debe permitir la interacción con el usuario y ofrecer un mecanismo que permita simular 
%   el comportamiento de los sistemas subyacentes con los que una \sm~ debe interactuar.
% 
%   \item Implementar mecanismos de forma \textit{ad hoc} o genéricos, con el objetivo de solucionar los conflictos
%   hallados en el desarrollo, analizando el impacto que producen sobre el mismo.
%   
%   \item Estudiar , 
%   
%   \item Estudiar las interacciones halladas y clasificarlas seg\'un la taxonom\'ia propuesta por \textit{Sanen et al.} \cite{Sanen06}.
% 
%   \item Plantear los requerimientos que los mecanismos de resolución de interacciones deberían cumplir.
% \end{itemize}


\section{Contribuci\'on y resultados obtenidos}
\begin{itemize}
\item Se implement\'o el \textit{software} de una \sm~que incluye varios \ccc~funcionales y permite la interacción con el usuario.
\item Se identific\'o el c\'odigo correspondiente a las interacciones del dominio reportadas \cite{Zambrano2012}.

\item Se seleccionó una interacción para cada una de las categorías de la taxonom\'ia propuesta por \textit{Sanen et al.} \cite{Sanen06}. Para cada interacci\'on
se estudió un mecanismo que permite su tratamiento, 
realizando una implementación concreta del mismo sobre el \textit{software} desarrollado.

\item Para cada uno de los mecanismos desarrollados 
se analizaron ventajas y desventajas sobre distintos factores de la Ingeniería de Software.
\end{itemize}

\section{Estructura del documento}

El siguiente capítulo detalla los conceptos más importantes de la Programación Orientada a Aspectos (\textit{AOP})~\cite{KiczalesLMMLLI97}.
Tambi\'en se describe la clasificación para las interacciones entre aspectos propuesta por 
Sanen~\etal~\cite{Sanen06}. Por último, se introducen las caracaterísticas más relevantes de \textit{AspectJ}~\cite{aspectJ}, extensión para
\textit{AOP} del lenguaje \textit{Java} utilizada en la implementación del \textit{software} de una \sm, 

El capítulo 3 introduce conceptos referidos al dominio de las máquinas tragamonedas.
Se detallan requerimientos y funcionalidades sobre los cuales se identifican varios \cns~ del dominio.
Entre los mismos, se identificaron instancias de las interacciones que son el objeto de estudio del presente trabajo.

El capítulo 4 presenta detalles de la implementación del \textit{software}
de una \sm~ realizada utilizando \textit{AspectJ}. Se describen los objetos y 
aspectos que componen cada \cn. En el apéndice A se puede encontrar el detalle 
completo del modelo de objetos desarrollado. En el apéndice B se indica la manera de interactuar con el \textit{software} presentado.

En el capítulo 5 se detallan los mecanismos desarrollados para el tratamiento las interacciones encontradas.
Basados en la clasificación de \textit{Sanen et al.} \cite{Sanen06}, se estudian
interacciones del dominio para los tipos \textit{Mutex, Conflict, Dependency} y \textit{Reinforcement}.
Sobre el final de este capítulo se presenta un análisis de los mecanismos desarrollados. En el mismo se
discuten ventajas y desventajas en lo referido a generalización, modularización, escalabilidad y otros 
factores.

Para finalizar se presentan las conclusiones obtenidas sobre el estudio de las interacciones entre aspectos y se presentan posibles trabajos futuros.

\ifx\all\undefined
\end{document}
\fi
