\ifx\all\undefined
\include{0.base}
\begin{document}
\fi
 
\chapter{Conclusiones y Trabajos Futuros}

En este trabajo se han estudiado interacciones entre aspectos en un dominio de la industria, como son las \textit{Slot Machines}.\newline
Se identificaron varios \ccc~ funcionales mediante el estudio de los \textit{concerns} más representativos en el dominio, 
tomando como punto de referencia los ya estudiados en la etapa de análisis de requerimientos \cite{zambranoAl:sac10}. 
% 
% Es escencial destacar que se implementó el \textit{software} de una \sm~ mediante el uso de \textit{Aspect Oriented Programming}, mecanismo efectivo 
% y aceptado para tratar la separación de \textit{crosscutting concerns} \cite{Kiczales97}.

Sobre los \ccc~ funcionales y no funcionales del dominio, se identificaron varias interacciones. Las mismas se categorizaron 
según la clasificación de Sanen~\etal~\cite{Sanen06} en \textit{Mutex, Conflict, Dependency} y \textit{Reinforcement}.\newline
Se seleccionó una interacción para cada una de estas categorías, para las cuales se estudió un mecanismo que permite su tratamiento, 
realizando una implementación concreta del mismo sobre el \textit{software} desarrollado.

Las cuatro interacciones fueron implementadas de forma tal que la \sm~ se comporte de la manera deseada. De cada uno de los mecanismos se puede destacar:
\begin{itemize}
\item \textit{Mutex}: se desarrolló un mecanismo modular que pudo ser generalizado y cuenta con la ventaja de ser independiente
del dominio subyacente. Una desventaja del mecanismo es que puede verse afectado por el \textit{fragil pointcut problem} \cite{ecoop-aaos03, KoppenStoerzer2004.eiwas}.

\item \textit{Reinforcement}: se implement\'o un mecanismo \textit{ad-hoc} mediante el uso de \textit{inter-type declarations}. El mismo permite que el sistema escale
de forma correcta cuando una nueva \textit{error condition} necesita ser reportada o cuando un \sm~utiliza un nuevo protocolo.

\item \textit{Conflict}: en este caso tambi\'en se implementó un mecanismo \textit{ad-hoc}, sobre el cual se detectó un patrón para tratar las interacciones.
El mismo es aplicable en situaciones donde logre identificarse un \textit{join point}, que de evitar su ejecuci\'on prevenga de una
interacci\'on de este tipo.
\clearpage
\item \textit{Dependency}: se concluy\'o que no hace falta un mecanismo para tratar esta interacción en el contexto de trabajo a nivel de implementación.
\end{itemize}

Para cada uno de los mecanismos desarrollados, se analizaron ventajas y desventajas con respecto a 
la mantenibilidad, genericidad, escalabilidad y modularización.	

En un sistema desarrollado usando orientaci\'on a aspectos los aspectos 
interact\'uan necesariamente de varias maneras. 
La implementaci\'on  de las interacciones puede realizarse de manera 
manual y ajustada a cada caso, pero esta pr\'actica es propensa a errores y 
genera problemas de mantenibilidad.
Por lo tanto, es necesario contar con soporte para las interacciones, en lo 
posible a nivel de lenguaje.


Se propone como trabajo a futuro, aplicar  los mecanismos propuestos en otros 
dominios, analizando si los mismos permiten implementar otras 
interacciones  pertenecientes a las  categor\'ias presentadas en este trabajo.
De esta manera se puede comprobar si las generalizaciones propuestas 
son reusables.  Por otra parte, es necesario profundizar el estudio de 
los mecanismos planteados e implementar formas alternativas para tratar las 
interacciones, con el objetivo de eliminar algunas de las limitaciones de los 
mecanismos propuestos.

En este trabajo se ha logrado estudiar e implementar las interacciones entre aspectos, 
analizando los desaf\'ios que ellas presentan, lo cual constituye el 
n\'ucleo de la propuesta de esta tesina.
El desarrollo de la misma ha contribuido 
a afianzar mis conocimientos y adquirir otros nuevos. Además, representa una 
experiencia muy valiosa, contribuyendo a mi formación profesional y personal.



\ifx\all\undefined
\end{document}
\fi