\ifx\all\undefined
\include{base}
\begin{document}
\fi

\chapter{Introducción}

\section{Motivación}

Al momento de escritura de este informe, la Ciudad autónoma de Buenos Aires presenta la mayor cantidad de servicios ofrecidos en el país por la televisión digital abierta: 16 servicios ofrecidos a nivel nacional, más 10 servicios emitidos en AMBA y CABA y 2 adicionales en provincia de Buenos Aires, sumando un total de 28 servicios. 

En una red privada de transmisión de televisión analógica por cable, el número de servicios asciende a 70. Está claro que la televisión digital terrestre no puede competir con la televisión por cable en este ámbito. A pesar del uso más eficiente que implica la digitalización de la señal.

La escacez de servicios que ofrece ISDB-T radica en el número de canales físicos de radiofrecuencia asignados a la transmisión de servicios. Para este problema no hay una solución previsible a futuro mediato. 

IPTV usa una red de internet que además está siendo exigida por otros clientes. Lo cual quiere decir que cualquiera de los nodos puede caerse por motivos ajenos  a iptv. Es decir, no es una infraestructura dedicada. Con lo cual está sujeta a la cantidad de clientes, no solo en iptv, si no en tv.

La masividad del consumo televisivo, por otro lado, dificulta la utilización de mecanismos que no utilicen broadcasting. Es necesaria una infraestructura extremadamete robusta para soportar la alimentación de millones de sistemas de recepción[AGREGAR UNA CITA A INTRODUCCION CON EJEMPLOS DE LOS PENALES CON HOLANDA?]. Por ejemplo, la transmisión de IPTV, en estos casos, es riesgosa y la caída del sistema implica dejar sin servicio a un gran porcentaje de la población, potencialmente.

El problema de IPTV radica en que la infraestructura es suceptible al número de consumidores en un momento dado, siendo que es compleja y delicada. La sobreexigencia puede denegar a la entrega parcial o totalmente a los receptores.


http://www.tutele.net/2014/07/10/audiencias-tv-casi-10-millones-de-espectadores-siguen-los-penaltis-de-paises-bajos-argentina/

Durante los penales de Argentina Holanda, casi 10 millones de personas estaban mirando la tele.

\section{Objetivos}

\subsubsection{Compatibilidad con versiones anteriores}

El estándar ISDB-Tb ya es utilizado en un gran números de sistemas de recepción. Una cualidad esencial de una extensión con las características de este trabajo es la compatibilidad con versiones anteriores. Es decir, aquellos servicios que se sigan transmitiendo por radiofrecuencia, deben seguir siendo accesibles.

\subsubsection{Cambios necesarios mínimos}

Una cualidad buscada en el diseño debe ser la minimización del número de cambios introducidos al estándar. Los motivos para esto son tanto mantener simplicidad en la extensión como requerir la menor cantidad de trabajo posible en los cambios de receptores ya funcionales.

En este capítulo se describe el diseño utilizado para lograr la referencia de un \emph{ts} que viaja por radiofrecuencia y otro que viaja por un medio distinto: una red \textbf{IP}.

\subsection{En entrega de servicios IPTV}

\subsubsection{Aprovechamiento eficiente de la infraestructura}

En el caso de las redes IP, el uso eficiente de los recursos de red, como \emph{buffers} o ancho de banda es importante para proteger la infraestructura de transmisión, a diferencia de la emisión \emph{broadcast} de ISDB-Tb cuya integridad no sufre el aumento de consumidores, \eg\ es necesario enviar paquetes nulos para completar el \emph{bitrate} constante del \textbf{TS}. El envío de paquetes nulos en el caso de las redes IP es inútil.

\subsection{En recepción}

\subsubsection{Conservación de las interfaces}

Los cambios a realizar deberían limitarse idealmente a la librería \textbf{mpeg-parser} de modo que sus clientes puedan aprovechar la extensión de forma transparente. Esto implicaría que cualquiera de los reproductores de \emph{Kuntur} podrían consumir la lista de servicios extendida.




\section{Contribuci\'on y resultados obtenidos}

\section{Estructura del documento}

\ifx\all\undefined
\end{document}
\fi
